% vim:fileencodings=big5,latin1:ft=tex:foldmethod=marker
% {{{ setting
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\pagestyle{empty}
\usepackage{CJK}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{defi}{Define}[section] %}}}
% {{{ header
\begin{CJK}{Bg5}{ming}
\title{BRF Simulator}
\author{b92902084 張凱崴 \and b92902085 謝卓叡 \and b92902106 莊典融}
\date{\today}
\end{CJK} % }}}

\begin{document}
% {{{ title
\begin{CJK}{Bg5}{ming}
\maketitle
%\tableofcontents
\end{CJK} % }}}
% {{{ content
\begin{CJK}{Bg5}{ming}
% {{{ \begin{abstract}
\begin{abstract}
我們基本功能寫完了，還寫了"Syntex error detection"、"Pseudo instruction"、\\
"Syntex error correction"、"Separated data/text segments" 這四個bonus。
\end{abstract} % }}}
% {{{ \section*{語法}
\section*{語法}
\begin{enumerate}
\item 首先針對BRF的語法做一些簡述：
	\begin{itemize}
	\item .data跟.text可以任意交錯。
	\item instruction的參數可以用空白或者是逗號分隔。
	\item 每行中, \#以後的部分為註解, 在parse時將被忽略。
	\item BRF提供了良好的文法錯誤判別機制，方便使用者快速找到問題所在。
	\end{itemize}

\item Register：\\
	BRF提供兩種register寫法，一種是以register編號來指定，如：\$1,\$0，%
	也可使用register的名稱來指定，如\$zero,\$t0。實作上是以建立一張表單作register名字之對照。

\item Instruction Set：\\
	BRF可以處理的instruction set共有add, addi, addiu, addu, and, andi, beq, bne, j, jal,
	jr, lbu, lhu, lui, lw, nor, or, ori, slt, slti, sltiu, sltu, sll, srl, sb, sh, sw,
	sub, subu等，以事先建表的方式將這些指令的處理方法建立，%
	並且可以有效且簡易的刪減或修改instruction set。除此之外，BRF亦提供虛擬碼指令，%
	以及相近錯誤更正，其建表的規則如下:
	\begin{enumerate}
	\item 輸入格式:\\
		輸入格式是讀入指令時，一個指令名稱後會接的參數種類，目前使用的共有
		rrr, rr, rri, r, ri, i, rm等七種，rrr 指指令後會接三個register當作參數，%
		像add等指令便如此類，而i指的是常數，向addi便是rri型別。%
		其中比較特別的為r m類別，此類別是專門處理lw系列的指令，%
		由於lw指令給與參數的方式迥異，所以特別處理，會將%
		lw \$t1 3(\$t2)拆成 r= \$t1 m = 3 \$t2,並將m拆成兩個參數來處理。
	\item 指令集:\\
		指令集建表模式是每個指令用兩個以上欄位來表示，第一個欄位表示此指令的輸入格式，%
		表示法如上項所列。第二個欄位以後是指此指令將由哪些機器碼組成，%
		欄位依照 R-type, I-type, J-type 項目各有不同，以add而言，%
		將以 [0,'\$2'.'\$3','\$1',0,0x20] 建表，%
		其中'\$2'的意思為放入第二個參數所代表的值，%
		而建表的標準參考課本最後一頁所列的mips Reference Data。
	\item 虛擬碼\\
		虛擬碼可能由一個或一個以上的原始指令所構成，其建表方式同於一般指令，%
		若有兩個以上的指令，則按照順序列於其後，目前所擁有的虛擬指令有mov，%
		可以將某個register的值移動到另一個，另外有movi，可將某個常數移入register中。%
	\item 相近碼錯誤更正\\
		當輸入的 instruction 用法上有錯誤時，BRF會先試著做錯誤更正的動作，%
		其原理是建一 "相近碼 table"，以add而言, 將以 ('addi') 建表，%
		每當有語法錯誤時，BRF會從table對應的指令中嘗試找到合法的指令取代原本的，%
		然後輸出一個warning，提醒使用者，若其中沒有合適的指令，BRF將會傳回error並結束。
	\end{enumerate}
\end{enumerate} % }}}
% {{{ \section*{Object File Format}
\section*{Object File Format}
格式為binary file。 內容依序為：
\begin{itemize}
\item 4 bytes：存text segment的長度，單位bytes。
\item 4 bytes：存data segment的長度，單位bytes。
\item text segment, 每一instruction用4 bytes來表示。
\item data segment。
\end{itemize}
% }}}
% {{{ \section*{分工}
\section*{分工}
\begin{itemize}
\item Design and Analyse：張凱崴、謝卓叡、莊典融
\item Program：莊典融
\item Build Table：張凱崴
\item Test：謝卓叡
\item Documentation：張凱崴、莊典融
\end{itemize} % }}}
\end{CJK} % }}}
\end{document}
